
# `if` и `if-else`
## Реализация условной логики

### `if` утверждение
- Самое простое условное утверждение
- Позволяет создавать условия проверки утверждения
- Создает ветки исполняемого кода, в зависимости от соответствия условию

```js
if (условие) {
    выражение;
}
```
### Условия и утверждения
- Условие может быть:
  - Булевой переменной
  - Булевым логическим выражением
  - Выражения сравнения
  - Цифры,объекты, функции, все что угодно!
- Утверждение может содержать любые типы данных
- Утверждение может быть:
  - Простым утверждением, заканчивающимся `';'`
  - Блоком заключенным в фигурные скобки `'{}'``

### Как это работает?
- Условие оценивает
  - если  `true`- подобное условие, утверждение исполняется
  - если `false`-подобное, утверждение пропускается

```js
var bigger = 123;
var smaller = 24;
if (smaller > bigger) {
  bigger = smaller;
}
console.log('The greater number is: ' + bigger);
```

```js
var str = '1c23';
if(!(+str)){ // если строка не номер, +str хранит NaN
  throw new Error('str не номер!');
}
```

### `if-else` утверждение
- Более комплексное и применимое утверждение
- Вызывает код в одной ветке если `true` и в другой если `false`

```js
if (условие) {
    выражение-1;
} else {
    выражение-2;
}
```
### Как это работает?
- Условие оценивает
  - Если `true`-подобное, вызывается первое утверждение
  - Если `false`-подобное, вызывается второе утверждение
- Проверяет число на четность

```js
var s = '123';
var number = +s;
if (number % 2) {
    console.log('Это число четное.');
} еlse {
    console.log('Число нечетное.');
}
```

```js
if (+str) {
  console.log('str является числом');
} else {
  console.log('str не является числом');
}
```
Если str не является строкой условие вернет NaN (FALSE-подобие)
Так же как и if(number % 2 === 1)

### Вложенные  `if` утверждения

- `if` и `if-else` могут быть **вложенными**, то есть использоваться внутри `if` и `else` утверждений
-
```js
if (условие) {
  if (условие) {
    выражение;
  } else {
    выражение;
  }
} else {
  выражение;
}
```

- Всегда используйте `{ … }` чтобы избежать неоднозначности
  - Даже когда используется одноуровневое условие
- Старайтесь избегать появления более 3 вложенным `if` утверждений
- Старайтесь делать код более читабельным

```js
if (first === second) {
  console.log('Эти два числа одинаковы.');
} else {
  if (first > second) {
    console.log('first больше.');
  } else {
    console.log('second больше.');
  }
}
```

```js
var n = +str;
if (n) {
  if (n % 2) {
    console.log('Число четное');
  } else {
    console.log('Число нечетное');
  }
} else { //n is NaN
  console.log('Это не число!');
}
```

### Множество `if-else-if-else-…`
- Иногда Вам надо использовать `if` проверку условия  в `else` блоке
  - Здесь может быть применимо `else if` выражение:

```js
var ch = 'X';
if (ch === 'A' || ch === 'a') {
  console.log('Гласная [а]');
} else if (ch === 'E' || ch === 'e') {
  console.log('Гласная [е]');
} else if  …
else …
```

### Несколько вариантов условных переходов (`switch-case`)

- Выбирает условие из перечня доступных вариантов с помощью `switch`

```js
switch (day) {
	case 1: console.log('Понедельник'); break;
	case 2: console.log('Вторник'); break;
	case 3: console.log('Среда'); break;
	case 4: console.log('Четверг'); break;
	case 5: console.log('Пятница'); break;
	case 6: console.log('Суббота'); break;
	case 7: console.log('Воскресенье'); break;
	default: console.log('Ошибка!'); break;
}
```

- Выражение вычисляется
- Когда одна из указанных констант соответствует выражению
- Если нет не одной константы соответствующей выражению
  - Если есть выражение пол умолчанию, то оно вызывается
  - В противном случае проверка завершается и управление кодом передается за пределы блока

### Поведение "следовать дальше" в  `switch`
- JavaScript поддерживает поведение "следовать дальше"
  - т.е если в `case` утверждении отсутствует `break`, код продолжает выполняться дальше
    - Вплоть до появления оператора `break`

```js
switch (day) {
  case 1:
  /* 2, 3 и 4 */
  case 5:
    console.log('Рабочий день'); break;
  case 6:
  case 7:
    console.log('Выходной!'); break;
  default:
    console.log('Ошибка!'); break;
}
```

### Условные выражения в блоке `case`
- В JavaScript, `case` метка может содержать выражения
  - Используется когда надо проверить диапазоны
    - Тем не менее не очень читабельно, поэтому лучше применять  `if-else` утверждения

```js
switch (false) {
  case !!score: // true when score is NaN
  case !(score < 2 || score > 6):
    console.log('Неправильная оценка'); break;
  case !(score < 3.5):
    console.log('Плохая оценка' + score); break;
  case !(score < 4.5):
    console.log('Хорошая оценка ' + score); break;
  /* case for score < 5.5 */
  default:
    console.log('Превосходная оценка ' + score); break;
}
```

### Истинные и ложные значения
- Каждый тип в JavaScript может быть выражен через булево значение
  - Так как вызываеются истинные (TRUE-подобные) и ложные (FALSE-подобные) значения
- Эти значения ложные
  -	`false`, `0`, `""` / `''`, `null`, `undefined`, `NaN`
- Все остальные значения истинные
- Информация: http://www.sitepoint.com/javascript-truthy-falsy/
